\documentclass[11pt]{article}

\RequirePackage{natbib}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,arrows,positioning,calc}

\RequirePackage{amsthm}
\RequirePackage{enumerate}
\RequirePackage{color}
\RequirePackage{placeins}
\RequirePackage{pdfsync}
\RequirePackage{mathbbol}
\RequirePackage{amsmath}
\RequirePackage{amsthm}
\RequirePackage[colorlinks]{hyperref}
\RequirePackage{xcolor}
\RequirePackage{array}
\RequirePackage{booktabs}
\RequirePackage{graphicx}
%%\usepackage[font=sl,position=top]{caption}
\definecolor{halfgray}{gray}{0.55} % chapter numbers will be semi transparent .5 .55 .6 .0
\definecolor{webgreen}{rgb}{0,.5,0}
\definecolor{webbrown}{rgb}{.6,0,0}
\definecolor{RoyalBlue}{rgb}{0,0.08,0.45}
\RequirePackage{hypernat}
\RequirePackage{multirow}
\usepackage{tikz}

 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Textclass specific LaTeX commands.
\def\QEDclosed{\mbox{\rule[0pt]{1.3ex}{1.3ex}}} % for a filled box
\def\QEDopen{{\setlength{\fboxsep}{0pt}\setlength{\fboxrule}{0.2pt}\fbox{\rule[0pt]{0pt}{1.3ex}\rule[0pt]{1.3ex}{0pt}}}}
\def\QED{\QEDclosed} % default to closed


%%\renewcommand{\theequation}{\thesubsection.\arabic{equation}}
\numberwithin{equation}{subsection}
\newtheorem{thm}[equation]{Théorème}
\newtheorem{cor}[equation]{Corollaire}
\newtheorem{lem}[equation]{Lemme}
\newtheorem{prp}[equation]{Proposition}
\newtheorem{propt}[equation]{Propriétés}
\newtheorem{clm}[equation]{Claim}
\newtheorem{cond}[equation]{Condition}  
\newtheorem{dfn}[equation]{Définition}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{crt}[equation]{Criterion}

\newtheorem{hyp}[equation]{Hypothèses}
\newtheorem{rem}[equation]{Remarque}
\newtheorem{exe}[equation]{Exemple}
\newtheorem{exo}[equation]{Exercice}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.


\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\enspace .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}
\newcommand{\cov}{\operatorname{Cov}}
\newcommand{\arsinh}{\operatorname{arsinh}}

\title{Econométrie de l'assurance de non-vie}
\author{Maud Thomas}
\date{}
\begin{document}
\input{header}

\begin{center}
    \large \bf \scshape
   Chapitre 3 - Tarification a posteriori% \\ Partie 1 - Théorie de la crédibilité
\end{center}

\section{Théorie de la crédibilité}
\subsection{Introduction}

Considérons une compagnie d'assurance. 
\begin{itemize}
   \item Sans distinction entre les assurés, ils paieraient tous une certaine prime commune $\pi_{col}$ (une certaine valeur moyenne du risque). Dans ce cas, les \og{}bons\fg{} risques partent, car ils paient une prime trop chère. 
   \item Si on ne tient compte que de l'expérience acquise sur les assurés (précédents sinistres), chaque assuré payerait une prime individuelle $\pi_{ind}$. Mais a-t-on suffisamment d'expérience sur chaque assuré pour avoir une bonne idée de leur prime individuelle $\pi_{ind}$?
\end{itemize}
L'idée est donc de trouver un compromis entre les deux : estimer une prime de crédibilité $\pi_{cred}$ qui reflète la confiance que l'on a sur l'expérience acquise sur chaque assuré. Plus on a une grande confiance sur l'expérience plus la prime de crédibilité est proche de $\pi_{ind}$, sinon elle est proche de $\pi_{col}$. La théorie de la crédibilité bayésienne permet de répondre à ce problème. 


%\subsection{Formalisme mathématique}
Dans toute la suite, nous noterons : 
\begin{itemize}
   \item $I$ le nombre d'assurés dans la compagnie d'assurance ; 
   \item $n_i$ le nombre d'années d'observations pour l'assuré $i$ ;
   \item $X_{i,j}$ le montant des sinistres de l'année $j$ de l'assuré $i$ ; 
   \item $\boldsymbol{X} = \left(X_{i,j}\right)_{j = 1,\ldots,n_i,i=1,\ldots,I}$ ;
   \item $\theta_i \in \Theta$ le profil de risque de l'assuré $i$. 
\end{itemize}

\begin{rem}
Pour fixer les idées, supposons par exemple que le portefeuille de la compagnie d’assurance est homogène, alors tous les assurés ont le même profil de risque et $\Theta$ est réduit à un singleton.
\end{rem}

En pratique, $\theta$ est inconnu. Cependant, l’assureur dispose d’informations sur la structure collective du risque. Par exemple, la plupart des conducteurs sont des bons risques qui ont rarement un accident et un petit nombre a fréquemment des sinistres. 
% Cette information peut être traduite par une loi de probabilité $\mathcal T (\theta)$ sur l’espace $\Theta$. 
 
 Formellement, ceci peut être décrit avec une terminologie bayésienne : 
 le profil de risque $\theta$ est une variable aléatoire distribuée de loi $\mathcal T$, appelée loi a priori, et conditionnellement à $\theta_i$, les variables aléatoires $X_{i,j}$ sont i.i.d. de fonction de répartition $F_{\theta_i}$. La loi de $\theta_i$ sachant les $X_{i,j}$ est appelée loi a posteriori. 
Ainsi, la prime individuelle $\pi_i$ est égale à l’espérance de la loi conditionnelle des $X_{i,j}$ sachant $\theta_i$, la prime collective à l’espérance des $X_{i,j}$ (non conditionnellement à $\theta_i$), elle correspond à l’espérance des sinistres de tout le portefeuille. Et, la prime de crédibilité est égale à l’espérance conditionelle de $X_{i,n+1}$ sachant $X_{i,1},\ldots, X_{i,n}$. 

Par conséquent, nous supposerons que $\theta$ est une variable aléatoire sur l'espace $\Theta$ et que pour tout $i=1,\ldots, I$, $X_{i,j}$, $j=1,\ldots,n_i$ sont des variables aléatoires i.i.d. sur $\mathbb{R}_+$ de fonction de répartition $F_{\theta_i}$. 

\begin{dfn}[Lois a priori, a posteriori] \quad \begin{enumerate}
   \item On appelle loi a priori la loi $\mathcal T$ de $\theta$ sur $\Theta$ 
   \item Pour tout $i=1,\ldots,I$, la loi de $\theta_i$ sachant les $X_{i,j}, j=1,\ldots,n_i$ est appelée loi a posteriori.
\end{enumerate}
\end{dfn}

\begin{dfn}[Prime collective]
La prime collective $\pi_{col}$ d'un portefeuille est définie comme le montant moyen des sinistres sur l’ensemble du portefeuille, soit 
 \[
 \pi_{col} = \esp[\boldsymbol{X}] \, .
 \]  
\end{dfn}

\begin{dfn}[Prime individuelle]
Pour un assuré donné $i$, on définit sa prime individuelle $\pi_{ind,i}$ comme 
\[
\pi_{ind,i} =\esp[X_{i,n_i+1} \mid \theta_i] \, . %= \mu(\theta_i)
\]
\end{dfn}



\subsection{Crédibilité bayésienne}
\subsubsection{Cadre}

Considérons un assuré $i$ et les montants de ses sinistres des années précédentes $(X_{i,1},\ldots, X_{i,j}, \ldots, X_{i,n_i})$. 

\begin{dfn}[Modèle de crédibilité bayésienne]\label{hyp:modele:cred}
Soit $g=g_t$ la densité d'une loi de paramètre $t$. On dit qu'un modèle est un modèle de crédibilité bayésienne si les conditions suivantes sont vérifiées 
\begin{enumerate}
   \item $\theta_i \sim \mathcal T$ où $\mathcal T$ est la loi a priori, c'est une loi sur le paramètre de la loi $g$ ;
   \item Conditionnellement à $\theta_i = t$, $(X_{i,j})_j$ sont i.i.d. de loi commune $g_t$.
   \end{enumerate}
\end{dfn}

Rappelons qu'en pratique, $\theta_i$ qui représente le profil de risque de l’assuré $i$ n'est pas observé.

Le but est de prédire $X_{i,n_i+1}$, c'est-à-dire le coût moyen de l'assuré $i$ pour l'année $n_i+1$ à partir de l'information des années précédentes, c'est-à-dire sa prime de crédibilité bayésienne.

\begin{dfn}[Prime crédibilité bayésienne]
Pour un assuré donné $i$, -sa prime de crédibilité $\pi_{cred,i}$ pour l’année $n_i+1$ est définie comme la meilleure approximation du montant moyen de ses sinistres à partir des montants de ses sinistres des années passées, soit par 
\[
\pi_{cred,i}=\esp[X_{i,n_i+1} \mid X_{i,1},\ldots, X_{i,n_i}]. 
\]
\end{dfn}

% \begin{equation*}
%    \pi_{cred,i} = \esp \left[X_{i,n+1} \mid X_{i,1},\ldots, X_{i,n} \right]
% \end{equation*}
% Ainsi, la prime de crédibilité bayésienne peut être vue comme la meilleure approximation que l’on puisse donner de la variable $X_{i,n+1}$ comme fonction des variables $X_1,\ldots,X_n$.


Pour calculer $\pi_{cred,i}$, il faut connaître la loi a posteriori de  $\theta_i$, c'est à dire la loi de $\theta_i$ conditionnellement aux $X_{i,1},\ldots, X_{i,n_i}$. En effet, 
\begin{eqnarray*}
  \pi_{cred,i} &=& \esp\left[X_{i,n_i+1} \mid X_{i,1},\ldots, X_{i,n_i} \right] \\
   &=& \int_{x} x f_{X_{i,n_i+1} \mid X_{i,1}\ldots,X_{i,n_i} }(x) \mathd x_{n+1}\\
   &=& \int_{x} x \int_{t}  f_{X_{i,n+1}, \theta_i \mid X_{i,1}\ldots,X_{i,n_i} }(x,t) \mathd t \mathd x\\
   &=& \int_{x}  \int_{t} x g_t(x) f_{\theta_i \mid X_{i,1}\ldots,X_{i,n_i} }(t) \mathd t \mathd x \pt
   \end{eqnarray*}

   On peut alors remarquer que 
   \begin{equation*}
        \pi_{cred,i}  =  \int_{t} \esp\left[ X_{i,n_i+1} \mid \theta_i = t \right] f_{\theta_i \mid X_{i,1}\ldots,X_{i,n_i} }(t) \mathd t \pt
   \end{equation*}

   Il reste donc à calculer la loi a posteriori de $\theta_i$. Par définition des densités conditionnelles, on a 
   \begin{eqnarray*}
   f_{ \theta_i \mid X_{i,1} =x_1,\ldots, X_{i,n_i}=x_{n_i}}(t)  = \frac{f_{X_{i,1},\ldots, X_{i,n_i}, \theta_i}(x_1,\ldots,x_{n_i},t)}{f_{X_{i,1},\ldots, X_{i,n_i}}(x_1,\ldots,x_{n_i}) } \pt
   \end{eqnarray*}

   D'une part, 
   \begin{eqnarray*}
   f_{X_{i,1},\ldots, X_{i,n_i}, \theta_i}(x_1,\ldots,x_{n_i},t) &= & f_{X_{i,1},\ldots, X_{i,{n_i}}\mid \theta_i=t}(x_1,\ldots,x_{n_i}) f_{\theta_i}(t) \\
   &=& g_t(x_1)\ldots g_t(x_{n_i})f_{\theta_i}(t) \pt
   \end{eqnarray*}
   car $(X_{i,j})_j$ sont i.i.d. de loi commune $g_t$ conditionnellement à $\theta_i=t$. 
   D'autre part, 
   % \begin{equation*}
   % f_{X_{i,1},\ldots, X_{i,n}, \theta_i}(x_1,\ldots,x_n,t) =  f_{ \theta_i \mid X_{i,1} =x_1,\ldots, X_{i,n}=x_n}(t) f_{X_{i,1},\ldots, X_{i,n}}(x_1,\ldots,x_n) 
   % \end{equation*}
   % et
   \begin{eqnarray*}
   f_{X_{i,1},\ldots, X_{i,n_i}}(x_1,\ldots,x_{n_i})  &=& \int_t f_{X_{i,1},\ldots, X_{i,n_i}, \theta_i}(x_1,\ldots,x_{n_i},t) \mathd t \\
   &=& \int_t g_t(x_1)\ldots g_t(x_{n_i})f_{\theta_i}(t)\mathd t \pt
   \end{eqnarray*}

D'où, 
\begin{equation*}
f_{ \theta_i \mid X_{i,1} =x_1,\ldots, X_{i,n_i}=x_{n_i}}(t)  = \frac{g_t(x_1)\ldots g_t(x_{n_i})f_{\theta_i}(t)}{\int_s g_s(x_1)\ldots g_s(x_{n_i})f_{\theta_i}(s)\mathd s} \pt
\end{equation*}

\begin{rem}
Le dénominateur $\int_s g_s(x_1)\ldots g_s(x_{n_i})f_{\theta_i}(s)\mathd s$ joue le rôle d'une constante de normalisation pour assurer que $g_t(x_1)\ldots g_t(x_{n_i})f_{\theta_i}(t)$ est bien une densité de probabilité. En pratique, on calcule le numérateur et on essaye de reconnaître une loi usuelle pour éviter de calculer l'intégrale. 
\end{rem}

\begin{prp}\label{prp:cred:posteriori}
Sous les hypothèses \ref{hyp:modele:cred}, la prime de crédibilité bayésienne est égale à 
\[
  \pi_{cred,i}  =  \int_{t} \esp\left[ X_{i,n_i+1} \mid \theta_i = t \right] f_{\theta_i \mid X_{i,1}\ldots,X_{i,n_i} }(t) \mathd t
\]
et la loi a posteriori est donnée par 
\begin{equation*}
f_{ \theta_i \mid X_{i,1} =x_1,\ldots, X_{i,n_i}=x_{n_i}}(t)  = \frac{g_t(x_1)\ldots g_t(x_{n_i})f_{\theta_i}(t)}{\int_s g_s(x_1)\ldots g_s(x_{n_i})f_{\theta_i}(s)\mathd s} \pt
\end{equation*}

\end{prp}

\subsubsection{Exemple : mélange Poisson-gamma}

Considérons un contrat d'assurance dont le montant de tous les sinistres est fixé, par exemple, égal à 1. Dans ce cas, $X_{i,j}$ représente le nombre de sinistres de l'assuré $i$ au cours de l'année $j$. 

Supposons que conditionnellement à $\theta_i$, $X_{i,j}$ est distribué selon une loi de Poisson de paramètre $\theta_i$ avec $\theta_i \sim \Gamma(k,\lambda)$. On rappelle que la densité de la loi $\Gamma(k,\lambda)$ est donnée par 
\begin{equation*}
f_{\theta_i}(t) = \frac{\lambda^k}{\Gamma(k)}t^{k-1}\mathe^{-\lambda t} \mathbb{1}_{t \geq 0}
\end{equation*}

Soit un assuré $i$, calculons sa prime de crédibilité bayésienne. 

\textbf{1. Loi a posteriori}

Commençons par déterminer la loi a posteriori de $\theta_i$. D'après la proposition \ref{prp:cred:posteriori}, elle est donnée par 
\begin{eqnarray*}
f_{\theta_i \mid X_{i,1}\ldots,X_{i,n_i} }(t) &=& \frac{g_t(X_1)\ldots g_t(X_{n_i})f_{\theta_i}(t)}{\int g_s(X_1)\ldots g_s(X_{n_i})f_{\theta_i}(s)\mathd s} \\
&=& C(X_{i,1},\ldots, X_{i,{n_i}}) \frac{\lambda^k}{\Gamma(k)}t^{k-1}\mathe^{-\lambda t} \prod_{j=1}^{n_i} \frac{e^{t}t^{X_{i,j}}}{X_{i,j}!}\\
&=& C'(X_{i,1},\ldots, X_{i,n_i}) \mathe^{-(\lambda +n_i)t}t^{u+\sum_{j=1}^{n_i} X_{i,j}-1}
\end{eqnarray*}
Ainsi, $\theta_i \mid X_{i,1},\ldots, X_{i,n_i} \sim \Gamma(k+S_{i,n_i},\lambda + n_i)$ où $S_{i,n_i} = \sum_{j=1}^{n_i} X_{i,j}$. 

\textbf{2. Prime de crédibilité bayésienne}

Par la proposition \ref{prp:cred:posteriori}, 
   \begin{eqnarray*}
      \pi_{cred,i} &=&  \int_{t} \esp\left[ X_{i,n_i+1} \mid \theta_i = t \right] f_{\theta_i \mid X_{i,1}\ldots,X_{i,n_i} }(t) \mathd t \\
      &=& \int_{t} t f_{\theta_i \mid X_{i,1}\ldots,X_{i,n_i} }(t) \mathd t \\
      &=& \esp \left[\theta_i \mid X_{i,1}\ldots,X_{i,n_i}\right]  \pt
   \end{eqnarray*}



Ainsi, la prime de crédibilité bayésienne est égale à l'espérance d'une loi gamma de paramètres $k+S_{i,n_i}$ et $\lambda + n_i$. 
\begin{eqnarray*}
\pi_{cred,i} &=& \frac{k+S_{i,n_i}}{\lambda+n_i} \pt 
%= \frac{\lambda m +S_{i,n}}{\lambda+n} \\
%&=& \left(\frac{n}{n +\lambda}\right) \frac{S_{i,n}}{n} + \left( 1- \frac{n}{n+ \lambda}\right) m
\end{eqnarray*}

Or, en pratique $k$ et $\lambda$ sont inconnus, il faut donc les estimer à partir des $X_{i,j}$ pour $j=1,\ldots,n_i$ et $i=1,\ldots, N$. Pour cela, calculons l'espérance et la variance des $X_{i,j}$ en fonction de $k$ et $\lambda$. Ainsi, par la méthode des moments, nous pourrons proposer des estimateurs de $k$ et $\lambda$. 

\textbf{3. Calcul de l'espérance et de la variance de $X_{i,j}$}

Calculons l'espérance de $X_{i,j}$ pour $j=1,\ldots,n_i$ et $i=1,\ldots, I$.

\begin{eqnarray*}
\esp \left[X_{i,j} \right] &=&  \esp \left[ \esp \left[X_{i,j} \mid \theta_i \right] \right]\\
&=& \esp \left[\theta_i \right] \ \ \text{ car $X_{i,j} \mid \theta_i \sim \mathcal{P}(\theta_i)$}\\
&=& \frac{k}{\lambda} \ \ \text{ car $\theta_i \sim \Gamma(k,\lambda)$} \pt 
\end{eqnarray*}

De même, 

\begin{eqnarray*}
\var \left[X_{i,j} \right] &=&  \esp \left[ \var \left[X_{i,j} \mid \theta_i \right] \right] + \var \left[ \esp \left[X_{i,j} \mid \theta_i \right] \right]\\
&=& \esp \left[\theta_i \right] + \var\left[ \theta_i \right]\ \ \text{ car $X_{i,j} \mid \theta_i \sim \mathcal{P}(\theta_i)$}\\
&=& \frac{k}{\lambda} + \frac{k}{\lambda^2} \ \ \text{ car $\theta_i \sim \Gamma(k,\lambda)$} \pt
\end{eqnarray*}
%Calculons l'espérance d'une variable aléatoire $Y$ de loi binomiale négative de paramètres $r$ et $p$
% \begin{eqnarray*}
% \esp \left[ Y \right] &=& \sum_{k=1}^\infty k \frac{\Gamma(r+k)}{k! \Gamma(r)} p^k \left(1 - p \right)^r\\
% &=&\sum_{k=1}^\infty  \frac{(r+k-1)!}{(k-1)! (r-1)!} p^k \left(1 - p \right)^r\\
% &=&\frac{r p}{1-p} \underbrace{\sum_{k=1}^\infty  \frac{(r+k-1)!}{(k-1)! r!} p^{k-1} \left(1 - p \right)^{r+1}}_{=1}\\
% &=& \frac{r p}{1-p}
% \end{eqnarray*}

% Ainsi,
% \begin{equation*}
% \esp \left[X_{i,j} \right] = \frac{k/(\lambda+1)}{(1-1/(\lambda+1))} = \frac{k}{\lambda}
% \end{equation*}

% Calculons la variance de $Y$ (on utilise $k^2 =k(k-1) +k$)
% \begin{eqnarray*}
% \esp \left[ Y^2 \right] &=& \sum_{k=1}^\infty k^2 \frac{\Gamma(r+k)}{k! \Gamma(r)} p^k \left(1 - p \right)^r\\
% &=& \sum_{k=2}^\infty k(k-1) \frac{\Gamma(r+k)}{k! \Gamma(r)} p^k \left(1 - p \right)^r +\underbrace{\sum_{k=1}^\infty k^2 \frac{\Gamma(r+k)}{k! \Gamma(r)} p^k \left(1 - p \right)^r}_{=\tfrac{rp}{1-p}}\\
% &=& \frac{p^2r(r+1)}{(1-p)2} \underbrace{\sum_{k=2}^\infty  \frac{(r+k-1)!}{(k-2)! (r+1)!} p^{k-2} \left(1 - p \right)^{r+2}}_{=1} +\frac{rp}{1-p} \\
% &=& \frac{rp(rp+1)}{(1-p)^2}
% \end{eqnarray*}
% et 
% \begin{equation*}
% \var[Y] = \frac{rp(rp+1)}{(1-p)^2} - \left(\frac{rp}{1-p}\right)^2 = \frac{rp}{(1-p)^2}
% \end{equation*}

% Ainsi,
% \begin{equation*}
% \var \left[X_{i,j} \right] =  \frac{k(\lambda+1)}{\lambda^2}
% \end{equation*}
% \subsection{Choice de $k$ et $\lambda$}

Soit $\widehat{m}$ la moyenne empirique et $\widehat{\sigma}^2$ la variance empirique du nombre de sinistres de la population globale. On approche donc l'espérance de $X_{i,j}$ par $\widehat{m}$ et sa variance par $\widehat{\sigma}^2$:
\begin{equation*}
\begin{cases}
\widehat{m}  = \frac{k}{\lambda}& \\
\widehat{\sigma}^2 = \frac{k}{\lambda} + \frac{k}{\lambda^2}&
\end{cases}
\end{equation*}
et donc 
\begin{equation*}
\begin{cases}
\widehat{k}  = \frac{\widehat{m}^2}{\widehat{\sigma}^2-\widehat{m} }& \\
\widehat{\lambda}  = \frac{\widehat{m} }{\widehat{\sigma}^2-\widehat{m} }&
\end{cases}
\end{equation*}

Ainsi, on peut estimer $\pi_{cred,i}$ par $\widehat{\pi}_{cred,i}$
\begin{eqnarray*}
\widehat{\pi}_{cred,i} &=& \frac{\widehat{k}+S_{i,n_i}}{\widehat{\lambda}+n_i} \pt 
\end{eqnarray*}


\textbf{Interprétation}
On peut réécrire $\widehat{\pi}_{cred,i}$ en remplaçant $\widehat{k}$ par $\widehat{\lambda} \widehat{m} $
\begin{eqnarray*}
\widehat{\pi}_{cred,i} &=&  = \frac{\widehat{\lambda}\widehat{m}  +S_{i,n_i}}{\widehat{\lambda}+n_i} \\
&=& \left(\frac{n_i}{n_i +\widehat{\lambda}}\right) \frac{S_{i,n_i}}{n_i} + \left( 1- \frac{n_i}{n_i+ \widehat{\lambda}}\right) \widehat{m}  \pt
\end{eqnarray*}

Il y a deux comportements limites importants de la prime bayésienne de crédibilité 
\begin{enumerate}
   \item Si on a beaucoup d'informations sur l'assuré $i$, c'est-à-dire que $n_i$ est grand, alors 
   \[
     \widehat{\pi}_{cred,i}\approx \frac{S_{i,n_i}}{n_i} \approx \pi_{ind,i}
   \]
   car $n_i/(n_i+\widehat{\lambda}) \rightarrow 1$. $\widehat{\pi}_{cred,i}$ devient de proche de la prime individuelle $\pi_{ind,i}$, qui est la prime fondée sur l'historique de l'assuré $i$. Cela est dû au fait que l'on a une grande confiance sur notre expérience de l'assuré. 
   \item Si on a peu d'information sur l'assuré $i$, c'est-à-dire que $n_i$ est petit, alors 
   \[
   \widehat{\pi}_{cred,i}\approx \widehat{m}  \approx \pi_{col}
   \]
   $\widehat{\pi}_{cred,i}$ devient proche de la prime collective $\pi_{col}$. 
\end{enumerate}

\begin{rem} On peut calculer la loi de $X_{i,j}$ (non conditionnelle à $\theta_i$)


$X_{i,j}$ suit une loi négative binomiale de paramètres $r =k$  et $p=\frac{1}{\lambda+1}$


\begin{proof}
La loi des $X_{i,j}, 1 \leq j \leq n_i$ conditionnellemnt à $\theta_i$ est donnée par 
\begin{equation*}
\mathbb{P} \left\{ X_{i,j} = l \mid \theta_i = t\right\} = \frac{\mathe^{-t}t^l}{l!}
\end{equation*}
Ainsi, la loi jointe de $X_{i,j}$ et de $\theta_i$ s'écrit 
\begin{eqnarray*}
\mathbb{P}\left\{ X_{i,j} = l, \theta_i = t\right\} &=& \mathbb{P} \left\{ X_{i,j} = l \mid \theta_i = t\right\} f_{\theta_i}(t)\\
&=& \frac{\mathe^{-t}t^l}{l!} \frac{\lambda^k}{\Gamma(k)}t^{k-1}\mathe^{-\lambda t} \mathbb{1}_{t \geq 0}\\
&=& \frac{\lambda^k}{l! \Gamma(k)}t^{l+k-1}\mathe^{-(\lambda +1)t}\mathbb{1}_{t \geq 0}
\end{eqnarray*}
et donc la loi de $X_{i,j}$
\begin{eqnarray*}
\mathbb{P}\left\{X_{i,j} =l \right\} &=& \int_t \mathbb{P} \left\{X_{i,j} =l , \theta_i =t \right\} \mathd t\\
&=& \int_0^\infty \frac{\lambda^k}{l! \Gamma(k)}t^{l+k-1}\mathe^{-(\lambda +1)t}\mathd t\\
&=&\frac{\lambda^k}{l! \Gamma(k)}t^{l+k-1} \frac{\Gamma(l+k)}{(\lambda+1)^{l+k}} \underbrace{\int_0^\infty \frac{(\lambda+1)^{k+l}}{ \Gamma(k+l)}t^{l+k-1}\mathe^{-(\lambda +1)t}\mathd t}_{=1} \\
&=& \frac{\Gamma(k+l)}{l! \Gamma(k)} \left( \frac{\lambda}{\lambda+1}\right)^k\left( \frac{1}{\lambda+1}\right)^l \\
&=& \frac{\Gamma(k+l)}{l! \Gamma(k)} \left( \frac{1}{\lambda+1}\right)^l\left(1- \frac{1}{\lambda+1}\right)^k 
\end{eqnarray*}

\end{proof}
\end{rem}

\subsubsection{Fonction de perte générale}
Nous venons de voir comment prédire le coût moyen d’un assuré $i$ pour la prochaine année en fonction des années précédentes et nous avons défini sa prime de crédibilité bayésienne comme 
\begin{equation*}
   \pi_{cred,i} = \esp \left[X_{i,n_i+1} \mid X_{i,1},\ldots, X_{i,n_i} \right]
\end{equation*}
Or, l’espérance conditionnelle peut être vue la projection orthogonale de $X_{i,n_i+1}$ sur l’espace engendré par les variables $X_{i,1},\ldots, X_{i,n_i} $ ; et donc comme l’argmin sur les toutes fonctions $\pi$ $(X_{i,1},\ldots,X_{i,n})$-mesurables du risque quadratique de $X_{i,n+1}$. 
% Il est également possible voir ceci du point de vue de la minimisation du risque quadratique. En effet, l’espérance conditionnelle peut être vue  


Plus généralement, on peut avoir envie de trouver une prime qui minimise une autre fonction de perte
\[
\pi_{cred,i} = \arg \min_\pi \esp\left[l(\pi,X_{i,n_i+1}) \right]
\]
où $l$ est une certaine fonction de perte et où l'argmin est pris sur toutes les fonctions mesurables de $X_{i,1},\ldots, X_{i,n_i}$.


\begin{exe} \quad\\
\begin{itemize}
   \item Perte quadratique = $l(x,\pi) = (x-\pi)^2$ (cas précédent, le plus courant).
   \[
      \pi_{cred,i} =\esp\left[X_{i,n_i+1} \mid X_{i,1},\ldots,X_{i,n_i}\right]
   \]
   \item Perte $L^1$ = $l(x,\pi) = \vert x-\pi \vert$\\
   \quad $\hookrightarrow$ $\pi_{cred,i}$ est la médiane de la loi de $X_{i,n_i+1}$ conditionnellement aux $X_{i,j}$. 
   \item $l(x,\pi) = \rho_\tau(x-\pi)$ avec $\rho_\tau(u)=\left(\tau - \mathbb{1}_{u \geq 0} \right)$\\
   \quad $\hookrightarrow$ $\pi_{cred,i}$ est le quantile d'ordre $\tau$ de la loi de $X_{i,n_i+1}$ conditionnellement aux $X_{i,j}$. 
\end{itemize}
\end{exe}


Le problème fondamental de la théorie de la crédibilité est le choix de la loi a priori. Souvent le choix est guidé par la possibilité de calculer la loi a posteriori plutôt par des questions de modélisation. Par exemple dans le cas de la loi de Poisson, on ne sait pas obtenir des formules explicites de $\pi_{cred,i}$ si la loi a priori n'est pas la loi gamma. On dit alors que la loi gamma est la conguguée de la loi de Poisson. 

Un autre problème est l'hypothèse i.i.d. des $X_{i,j}$ qui peut évidemment ne pas être vérifée : cela signifierait que le paramètre $\theta_i$ dépendrait du temps. 

\subsection{Crédibilité linéaire}

La difficulté en théorie de crédibilité bayésienne est donc de calculer la prime, sauf si on impose des conditions fortes sur la loi a priori. Trouver la prime bayésienne revient à trouver une fonction de $(X_{i,1} \ldots, X_{i,n_i})$ qui réalise une certaine perte optimale. Bülhmann propose de chercher cette fonction dans une classe de fonctions plus petite : les fonctions linéaires. Autrement dit, Bühlmann impose que la prime soit de la forme
\[
\pi_c = \alpha_{i,0} + \sum_{j=1}^{n_i} \alpha_{i,j} X_{i,j} \,. 
\]


\subsubsection{Modèle de Bühlmann}

%Le modèle de Bühlmann ne nécessite pas la spéficication de la loi de $X_{i,j}$.

\begin{hyp}[Modèle de Bühlmann]
 Soit $\theta_i$ un facteur de risque non observé intrinsèque à l'assuré $i$. Alors, 
 \[
 X_{i,j} = \mu + \xi_i + \varepsilon_{i,j}
 \]
 avec
 \begin{enumerate}
   \item $\xi_i = \esp[X_{i,j} \mid \theta_i] - \mu$ et $\var\left[\xi_i \right] =a^2$
   \item $\esp \left[\xi_i\right] = \esp \left[\varepsilon_{i,j}\right] =0$
   \item $\left(\varepsilon_{i,j}\right)$ i.i.d. avec $\var\left[\varepsilon_{i,j} \mid \theta_i\right] = \sigma^2$.
\end{enumerate}

\end{hyp}

\begin{rem} On a 
 \begin{enumerate}
   \item $\esp [X_{i,j}] = \mu$ la moyenne globale du portefeuille ;
   \item $\xi_i$  est le shift par rapport à la moyenne globale du portefeuille dû à $\theta_i$. Donc $X_{i,j} = \esp[X_{i,j} \mid \theta_i] + \varepsilon_{i,j}$ ;
   \item $a^2$ représente la variance \og{} inter-risque \fg{}, c'est-à-dire la variance entre les moyennes des montants des sinistres de chaque assuré conditionnellement à son profil de risque ;
     \item $\sigma^2$ représente la variance \og{} intra-risque \fg{}, c'est-à-dire la variance des montants des sinistres d'un assuré $i$. L'hypothèse \og{}$\sigma^2$ ne dépend pas de $i$\fg{} est donc très restrictive. On verra un peu plus loin un modèle plus général : le modèle de Bühlmann-Straub (utilisé le plus souvent). Néanmoins, le modèle de Bühlmann permet de mieux comprendre les idées de la théorie de la crédibilité linéaire.  
   \item On a 
   \[
   \var[X_{i,j}] = \var[\esp[X_{i,j} \mid \theta_i]] +\esp[\var[X_{i,j} \mid \theta_i]] = a^2 + \sigma^2
   \]
   En effet, 
   \[ 
   \var[\esp[X_{i,j}\mid \theta_i]] = \var[\xi + \mu] = a^2
   \]
   et 
   \begin{eqnarray*}
   \esp[\var[X_{i,j}\mid \theta_i]] &=& \esp[\var[\varepsilon_{i,j}+\esp[X_{i,j} \mid \theta_j]\mid \theta_i]]\\
   &=& \esp\left[\esp\left[\Big(\varepsilon_{i,j}+\esp[X_{i,j} \mid \theta_j] - \esp\left[\varepsilon_{i,j}+\esp\left[X_{i,j} \mid \theta_j\right] \mid \theta_i\right] \Big)^2\mid \theta_i\right]\right]\\
   &=& \esp\left[\esp\left[\Big(\varepsilon_{i,j} - \esp[\varepsilon_{i,j} \mid \theta_i]\Big)^2\mid \theta_i\right]\right]\\
   &=& \esp[\var[\varepsilon_{i,j} \mid \theta_i]] = \sigma^2
   \end{eqnarray*}
\end{enumerate}
\end{rem}

\begin{exe}[Mélange Poisson-gamma dans le cadre de Bühlmann]

On suppose donc que $X_{i,j} \sim \mathcal{P}(\theta_i)$ et $\theta_i \sim \Gamma(k,\lambda)$, et soit $m$ la moyenne de la population globale et $\sigma^2$ la variance. Avec les notations du modèle de Bühlmann, on a 
   \begin{eqnarray*}
   \mu & =& m \\
   \xi_i &=& \theta_i - m, \quad \text{car} \quad \esp[X_{i,j} \mid \theta_i] = \theta_i \\
   a^2 &=& \var\left[ \theta_i\right] = k\lambda^{-2} \quad \text{car} \quad \var[\esp[X_{i,j} \mid \theta_i]] = \var[\theta_i] \\
   \var\left[ \varepsilon_{i,j}\mid \theta_i\right] &=& \theta_i \quad \text{car} \quad \var[\varepsilon_{i,j} \mid \theta_i] = \var[X_{i,j} \mid \theta_i] = \theta_i
   \end{eqnarray*}
   La dernière égalité montre que $\var[\varepsilon_{i,j} \mid \theta_i]$ dépend de $i$. Donc l'hypothèse d'homoscedasticité du modèle de Bühlmann n'est pas vérifiée. 
\end{exe}

La prime de Bühlmann est la prime qui minimise $\esp \left[\left(X_{i,n_i+1} - \pi \right)^2\right]$ sous les hypothèses du modèle. %Supposons d'abord que $a$, $\mu$ et $\sigma$ sont connus

\begin{prp}[Prime de Bühlmann]
La prime de Bühlmann, à partir de $X_{i,1},\ldots, X_{i,n_i}$, est donnée par
\[
\pi_{B,i}= (1-c_i)\mu + \frac{c_i}{n_i}\sum_{j=1}^{n_i} X_{i,j}
\]
avec $c_i$, appelée facteur de crédibilité, défini par 
\[
c_i = \frac{n_i a^2}{\sigma^2+n_i a^2}
\]
\end{prp}

\begin{lem}\label{lem1}
On a les égalités suivantes 
\begin{enumerate}
   \item pour tout $j \neq k$
\[
\esp\left[X_{i,k}X_{i,j} \right] = a^2 + \mu^2
\]
   \item pour tout $k$
\[
\esp\left[X_{i,k}^2\right] = a^2 + \mu^2 + \sigma^2
\]
\end{enumerate}
\end{lem}

\begin{proof}[Preuve du lemme \ref{lem1}]
\quad\\

\textbf{Preuve de 1.} 
\begin{eqnarray*}
\esp \left[X_{i,k} X_{i,j}\right]  &=&\esp \left[ \esp \left[X_{i,k} X_{i,j} \mid \theta_i \right]\right] \\
&=& \esp \left[ \esp \left[X_{i,k}\mid \theta_i\right] \esp\left[ X_{i,j} \mid \theta_i \right]\right] \\
&=&\esp \left[ \esp \left[X_{i,1}\mid \theta_i \right]^2\right] \\
&=& \var \left[ \esp \left[X_{i,1}\mid \theta_i \right]\right] + \esp \left[X_{i,1}\right]^2\\
&=& a^2 + \mu^2
\end{eqnarray*}
\textbf{Preuve de 2.} 
\begin{eqnarray*}
\esp \left[X_{i,k}^2\right]  &=&\esp \left[ \esp \left[X_{i,k}^2 \mid \theta_i \right]\right] \\
&=& \esp \left[ \var \left[X_{i,1}\mid \theta_i \right]\right] + \esp \left[ \esp \left[X_{i,1} \mid \theta_i\right]^2\right]\\
&=& \sigma^2 + a^2 + \mu^2
\end{eqnarray*}
\end{proof}

\begin{proof}
On cherche $\pi$ de la forme 
\[
\pi = \alpha_{i,0} + \sum_{j=1}^{n_i} \alpha_{i,j}X_{i,j}
\]
qui minimise $\esp\left[(X_{i,n_i+1}-\pi)^2\right]$.

Soit
\begin{eqnarray*}
f(\alpha_{i,0}, \ldots, \alpha_{i,n_i}) &=& \esp\left[(X_{i,n_i+1}-\pi)^2\right] \\
&=&\esp\left[\left(X_{i,n_i+1}-\alpha_{i,0} - \sum_{j=1}^{n_i} \alpha_{i,j}X_{i,j}\right)^2\right]
\end{eqnarray*}
\textbf{Calcul de $\alpha_{i,0}$}

\begin{eqnarray*}
\partial_{\alpha_{i,0}} f&=& -2 \esp\left[X_{i,n_i+1}-\alpha_{i,0} - \sum_{j=1}^{n_i} \alpha_{i,j}X_{i,j}\right]\\
&=& \esp X_{i,n_i+1} - \alpha_{i,0} - \sum_{j=1}^{n_i}\alpha_{i,j}\esp X_{i,j} \\
&=& \mu \left(1 - \sum_{j=1}^{n_i} \alpha_{i,j}\right) - \alpha_{i,0} 
\end{eqnarray*}
Donc 
\[
\partial_{\alpha_{i,0}} f = 0  \quad \Leftrightarrow \quad \alpha_{i,0}= \mu \left(1 - \sum_{j=1}^{n_i} \alpha_{i,j}\right)
\]
\textbf{Calcul de $\alpha_{i,k}$, $k=1,\ldots,n_i$}

\begin{eqnarray*}
\partial_{\alpha_{i,k}} f&=& -2 \esp\left[X_{i,k}\left(X_{i,n_i+1}-\alpha_{i,0} - \sum_{j=1}^{n_i} \alpha_{i,j}X_{i,j}\right)\right]\\
&=& \esp[X_{i,n_i+1}X_{i,k}] - \alpha_{i,0}\esp X_{i,k} - \alpha_{i,k}\esp X^2_{i,k} - \sum_{j=1, j\neq k}^{n_i}\alpha_{i,j}\esp \left[X_{i,j} X_{i,k}\right] \\
&=& a^2 + \mu^2 - \alpha_{i, 0}-  (\sigma^2 +a^2+\mu^2)\alpha_{i,k} - (a^2+\mu^2)\sum_{j\neq k}\alpha_{i,j}
\end{eqnarray*}
Donc 
\[
\partial_{\alpha_{i,k}} f = 0  \quad \Leftrightarrow \quad \alpha_{i,k}= \frac{\left(1-\sum_{j\neq k}\alpha_{i,j}\right) a^2}{a^2+\sigma^2}
\]
ce qui donne après calcul, 
\[
\alpha_{i,k} = \frac{a^2}{\sigma^2+n_i a^2} \pt
\]
Finalement, 
\[
\pi_{B,i}= \left(1- \frac{n_i a^2}{\sigma^2+ n_i a^2}\right)\mu + \frac{n_i a^2}{\sigma^2 + n_i a^2} \frac{1}{n_i} \sum_{j=1}^{n_i} X_{i,j} \pt
\]
\end{proof}

\begin{rem}
 \begin{enumerate}
   \item Si $n_i \to \infty$, $c_i \to 1$ et donc 
   \[
   \pi_{B,i}\approx \frac{1}{n_i} \sum_{j=1}^{n_i} X_{i,j} \approx \pi_{ind,i} \pt
   \] 
   On a une infinité d'informations sur l'assuré $i$ donc l'idée que l'on se fait de son profil de risque doit être parfait ;
   \item Si $n_i \to 0$, $c_i \to 0$ et donc 
   \[
   \pi_{B,i}\approx \mu \approx \pi_{col} \pt
   \] 
   On n'a pas d'information sur l'assuré $i$ donc sa prime est égale à la prime collective.
   \item Si $a \to 0$, $c_i \to 0$ et donc 
   \[
   \pi_{B,i}\approx \mu \approx \pi_{col} \pt
   \] 
  La variance inter-risque tend vers 0. La variance de $\theta_i$, soit la moyenne entre les profils de risque, tend donc vers 0, donc la moyenne globale tend à refléter le risque de chaque assuré. 

   \item Si $a \to \infty$, $c_i \to 1$ et donc 
   \[
   \pi_{B,i}\approx \frac{1}{n_i} \sum_{j=1}^{n_i} X_{i,j} \approx \pi_{ind,i} \pt
   \] 
   La variance inter-risque tend vers l'infini. Les fluctuations de la prime individuelle de l'assuré $i$ autour de la moyenne globale sont infiniment grandes, donc la prime collective ne reflète pas la prime de l'assuré $i$. 
   \item Si $\sigma \to \infty$, $c_i \to 0$ et donc 
   \[
   \pi_{B,i}\approx \mu \approx \pi_{col} \pt
   \] 
  La variance intra-risque tend vers l'infini.  Les fluctuations autour la moyenne d’un groupe de même profil de risque, soit la prime individuelle, sont infiniment grandes, elles rendent donc les effets individuels négligeables.
\end{enumerate}
\end{rem}

En pratique,  les paramètres $a$, $\mu$ et $\sigma$ sont inconnus. Il faut donc les estimer. Notons alors
   \begin{eqnarray*} 
   \overline{X}_{i,\bullet} &=& \frac{1}{n_i}\sum_{j=1}^{n_i} X_{i,j} \quad \text{ la moyenne empirique individuelle pour l'assuré $i$}\\
   \overline{X} &=& \frac{1}{n_i I} \sum_{i=1}^I\sum_{j=1}^{n_i} X_{i,j} \quad \text{ la moyenne empirique globale du portefeuille.}
   \end{eqnarray*}
On estime donc 
   \begin{itemize}
      \item la moyenne globale $\mu$ par la moyenne empirique globale $\overline{X}$ ;
      \item la variance intra-risque $\sigma^2$ par sa version empirique $\frac{1}{n_iI}\sum_{i=1}^I\sum_{j=1}^n \left(X_{i,j}-\overline{X}_{i,\bullet}\right)^2$ ; %car $\sigma^2 = \var[X_{i,j} \mid \theta_i]$
      \item la variance inter-risque $a^2$ par $\frac{1}{n}\sum_{i=1}^I \left(\overline{X}_{i,\bullet}-\overline{X}\right)^2$. %car $a^2 = \var[\esp[X_{i,j} \mid \theta_i]]$.
   \end{itemize} 

\subsubsection{Modèle de Bühlmann-Straub}
Le modèle de Bühlmann-Straub généralise le modèle de Bühlmann en relâchant l'hypothèse d'homoscedasticité par l'introduction de poids.

\begin{hyp}[Modèle de Bühlmann-Straub]
 Soit $\theta_i$ un facteur de risque de l'assuré $i$. Alors
 \[
 X_{i,j} = \mu + \xi_i + \varepsilon_{i,j}
 \]
 avec
 \begin{enumerate}
   \item $\xi_i = \esp \left[X_{i,j} \mid \theta_i\right] - \mu$ et $\var\left[\xi_i \mid \theta_i\right] =a^2$
   \item $\esp \left[\xi_i\right] = \esp \left[\varepsilon_{i,j}\right] =0$
   \item $\left(\varepsilon_{i,j}\right)$ i.i.d. avec $\var\left[\varepsilon_{i,j} \mid \theta_i\right] = \frac{\sigma^2}{w_{i,j}}$.
\end{enumerate}
\end{hyp}

\begin{rem}
\begin{enumerate}
   \item $w_{i,j}$ représente l'exposition du risque. Par exemple, $w_{i,j}$ est le nombre d'assurés dans une certaine région. 
   \item La prime de crédibilité est obtenue de façon similaire, mais en pondérant différemment chaque observation.  Chaque $w_{i,j}$ peut être vu comme un poids attribué à l'observation $(i,j)$. 
\end{enumerate}
\end{rem}

La prime de Bühlmann-Straub est la prime qui minimise $\esp \left[\left(X_{i,n_i+1} - \pi \right)^2\right]$ sous les hypothèses du modèle de Bühlmann-Straub. %Supposons d'abord que $a$, $\mu$ et $\sigma$ sont connus

\begin{prp}[Prime de Bühlmann-Straub]
La prime de Bühlmann-Straub, à partir de $X_{i,1},\ldots, X_{i,n_i}$, est donnée par
\[
\pi_{BS,i} = (1-c_i)\mu + \frac{c_i}{\sum_{k=1}^{n_i} w_{i,k}}\sum_{j=1}^{n_i} w_{i,j}X_{i,j}
\]
avec $c_i$, appelée facteur de crédibilité, défini par 
\[
c_i = \frac{a^2 \sum_{k=1}^{n_i} w_{i,k}}{\sigma^2+ a^2 \sum_{k=1}^{n_i} w_{i,k}}
\]
\end{prp}

En pratique, les paramètres $a$, $\mu$ et $\sigma$ sont inconnus, on les estime alors par
\begin{itemize}
   \item Moyenne globale
   \begin{equation*}
   \widehat{\mu} = \frac{1}{\sum_{l,k=1} w_{l,k}}\sum_{i,j}w_{i,j}X_{i,j} 
   \end{equation*}
   \item Variance inter-risque 
   \begin{equation*}
   \widehat{a}^2 = \frac{1}{\sum_{k=1}^n w_{i,k}}\sum_{j=1}^n w_{i,j}\left(X_{i,j}-\overline{X}_i\right)^2
   \end{equation*}
   \item Variance intra-risque 
   \begin{equation*}
   \widehat{\sigma}^2 = \frac{1}{In}\sum_{i,j}^n w_{i,j}\left(X_{i,j}-\widehat{\mu}\right)^2 \pt
   \end{equation*}
\end{itemize}

% \begin{rem}
% Dans la littérature, des formules légèremment différentes peuvent être trouvées pour estimer $\sigma^2$ et $a^2$. La plupart des auteurs préférent utiliser des estimateurs non biaisés pour ces quantités, mais ils sont plus difficiles à interpréter. Numériquement, ils sont proches en un sens asymptotique. Dans certains cas, il arrive d'obtenir des valeurs estimées négatives pour $a^2$. 
% \end{rem}

\subsection{Extensions}
\subsubsection{Crédibilité hiérarchique}
La crédibilité hiérarchique correspond à ajouter un niveau de segmentation dans la population. Considérons trois (ou plus) indices pour décrire un assuré. 

Soit $X_{ijt}$ la valeur du sinistre $j$ de l'assuré $i$ dans la  cohorte $t$. On s'intéresse alors à 
\[
\mu(\theta_{i,t}, \Phi_t) = \esp \left[X_{ijt} \mid \theta_{i,t}, \Phi_t\right] \,.
\]
avec $\Phi_t$ le facteur de risque lié à la cohorte $t$ et $\theta_{i,t}$ le facteur de risque intrinsèque de l'assuré $i$  appartenant à la cohorte $t$. On suppose que 
%conditionnellement à $\Phi_i$, $\theta_{i,j},j=1,\ldots,J$ sont i.i.d. 
\begin{equation*}
   \var(X_{ijt} \mid \theta_{i,t}, \Phi_t) = \frac{\sigma^2(\theta_{i,t}, \Phi_t)}{w_{ijt}}
\end{equation*}
   avec $w_{ijt}$ un poids. 

   Alors
   \begin{itemize}
   \item Moyenne collective $m = \esp \left[\mu(\theta_{i,t}, \Phi_t) \right]$
   \item Variance globale $s^2 = \esp \left[\sigma^2(\theta_{i,t}, \Phi_t) \right]$
   \item Variance intra-cohorte $a^2 = \esp \left[\var \left[\mu(\theta_{i,t}, \Phi_t) \right]\mid \Phi_t\right]$
   \item Variance inter-cohorte $b^2 = \var \left[\esp \left[\mu(\theta_{i,t}, \Phi_t) \right]\mid \Phi_t\right]$
\end{itemize} 

A nouveau on cherche la prime qui s'exprime linéairement en fonction des $X_{ijt}$. Pour simplifier les notations on suppose que $w_{ijt}=1$ pour tous $i,j,t$.

\begin{prp}
La prime pour l'assuré $(i,t)$ est définie par 
\begin{equation*}
\pi_{it} = z_{it}\overline{X}_{it\bullet} + \left( 1 - z_{it}\right)\pi_t
\end{equation*}
où
\begin{equation*}
\pi_{t} = z_{t}\overline{X}_{t\bullet\bullet} + \left( 1 - z_{t}\right)m 
\end{equation*}
\begin{itemize}
   \item $\overline{X}_{it\bullet}$ moyenne des observations pour l'assuré $(i,t)$
   \item $\overline{X}_{t\bullet\bullet}$ : moyenne de la cohorte $t$
\end{itemize}
Soit  $n_{i,t}$ le nombre d'observations pour l'assuré $(i,t)$ (nombre d'années d'historique). Alors
\begin{eqnarray*}
   z_{i,t} &=& \frac{n_{i,t}}{n_{i,t}+\tfrac{s^2}{a^2}}\\
   z_t &=& \frac{\sum_{i=1}^I z_{i,t}}{\sum_{i=1}^I z_{i,t} + \tfrac{a^2}{b^2}}
\end{eqnarray*}
\end{prp}

\subsubsection{Evolution temporelle}

Tous les modèles précédents suppose qu'il existe une stabilité du phénomène au cours du temps. Dans certains cas, on peut avoir besoin d'introduire une tendance : modèle de Hachemeister : 
\[
X_{i,j} = \beta_0 + \beta_1 j + \xi_i + \varepsilon_{i,j}
\]
Autrement dit, la moyenne collective dépend linéairement de $j$. %Par exemple, $j$ peut être le nombre de semaines. 

\subsubsection{Modélisation pour les IBNR}

On rappelle que IBNR signifie \og{} Incurred But Not Reported \fg{}, soit les sinistres qui se sont déjà produits mais qui n’ont pas encore été déclarés à l’assureur.  Le modèle le plus classique est le modèle de De Vijlder
   \begin{equation*}
   X_{i,j} = (m+\xi_i)d_j + \varepsilon_{i,j}
   \end{equation*}
où
\begin{itemize}
   \item $i$ = une année où un sinistre s'est produit
   \item $X_{i,j}$ = paiement fait l’année $i+j$ soit $j$ années après que le sinistre se soit produit pour des sinistres survenus l’année $i$. 
   \item $d_j$ est appelé facteur de développement. En général $d_j \leq 1$ et est tel que $\sum_{i}d_j =1$. Il correspond à une fraction du montant total du sinsitre qui est générallement payé l'année $j$.
\end{itemize}

\begin{rem}
Le package \texttt{actuar} en R permet de faire de l'estimation de crédibilité.
\end{rem}



\section{Systèmes Bonus-Malus}

\subsection{Introduction}
Comme dans la théorie de la crédibilité, l'idée est d'utiliser l'information recueillie sur l'assuré pour déterminer sa prime. L'avantage du système Bonus-Malus est qu'il est facilement compréhensible par l'assuré. Il est présenté comme un moyen
\begin{itemize}
   \item d'encourager les assurés à avoir un meilleur comportement (moins de sinistres)
   \item de combattre l'aléa moral : il est possible que les assurés ne disent pas tout à l'assureur.
\end{itemize}
Ce système peut différer d'un pays à un autre. En France, pour les assurances voitures, cela consiste à multiplier la prime par un coefficient : bonus de 5\% par année sans sinitre. S'il y a un sinistre un malus de 25\% s'applique (ou 12.5\% si l'assuré est partiellement responsable). Ainsi, la prime pour l'année $i$ d'un assuré s'écrit comme $\pi_i = \alpha_i \pi_0$

\begin{exe} La prime à l'année 0 d'un assuré est $\pi_0$. Si au cours de la première année, il n'a pas d'accident, alors sa prime pour l'année 1 sera 
\[
\pi_1 = 0.95 \pi_0 \ \text{ donc } \ \alpha_1 = 0.95
\]
Si de nouveau au cours de la deuxième année il n'a pas d'accident, sa prime pour l'année 2 sera
\[
\pi_2 = 0.95 \pi_1 \ \text{ donc } \ \alpha_2 = 0.95\alpha_1=0.9025 \approx 0.90
\]
Disons qu'il  a un accident au cours de la troisième année alors sa prime pour l'année sera
\[
\pi_3 = 1.25 \pi_2 \ \text{ donc } \ \alpha_3 = 1.25\alpha_2 = 1.125 \approx 1.13
\]
\end{exe}

Le coefficient multiplicatif reste toujours entre 0.5 et 3.5. Si un assuré à un coefficient supérieur à 1, il revient à 1 après deux ans sans sinistre. 

Le fichier AGIRA (Association pour la Gestion des Informations sur le Risque en Assurance) contient diverses informations sur les automobilistes telles que l'identité des souscripteurs, les références des contrats, les sinistres passés mais aussi, les résiliations. Il fut créé par les assureurs en vue de leur permettre de vérifier les informations communiquées par un nouvel assuré sur sa situation.

\begin{exo}
Un conducteur avec un bonus à 0.76 à son échéance anniversaire en année $N$. Quel est son coefficient multiplicatif pour l'année $N+1$ ?
Si au cours de l'année $N$ il a un sinistre responsable, quel est son coefficient multiplicatif pour l'année $N+1$ ?
\end{exo}

Les systèmes de Bonus-Malus peuvent être décrits comme des processus dont les états décrivent la prime payée par l'assuré : chaînes de Markov. Si la réglementation n'impose pas certaines règles sur le système Bonus-Malus, la prime de chaque niveau  est calculée à partir de la mesure stationnaire de la chaîne de Markov et de la connaissance a priori de la loi des facteurs de risque dans la population. Le comportement de l'assuré peut introduire un biais dans le calcul, c'est-à-dire que les assurés peuvent adapter leur comportement pour ne pas avoir de malus et avoir plus de bonus. Par exemple, ne pas déclarer de petits sinistres :  hunger for bonuses. 

\subsection{L'approche markovienne}
\subsubsection{Un exemple simple : bon conducteur vs mauvais conducteur}

Supposons qu'il existe deux catégories de conducteurs dans la population : les bons conducteurs et les mauvais. 

Soit 
\begin{itemize}
   \item $N_i$ le nombre de sinistres d'un conducteur au cours d'une période $i$
   \item $\theta$ le facteur de risque, qui prend deux valeurs 
   \begin{itemize}
      \item $\theta = t_1$ avec probabilité $p$ (bon conducteur)
      \item $\theta = t_2 > t_1$ avec probabilité $1-p$ (mauvais conducteur).
   \end{itemize}
   \item On suppose que conditionnellement à $\theta$, $(N_i)_i$ sont indépendants et identiquement distribuées selon une loi de Poisson de paramètre $\theta$.
\end{itemize}
Considérons un système Bonus-Malus à trois niveaux, notés 0,1 et 2.
\begin{itemize}
   \item $L_i$ : le niveau auquel le conducteur se trouve à la période $i$.
   \item $L_0 = 1$ : l'assuré entre dans le système au niveau 1.
   \item S'il a un accident ou plus qu'au cours d'une période, $L_i$ augmente de 1.
   \item S'il n'a aucun accident durant cette période, alors $L_i$ diminue de 1.
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[->, >=stealth', auto, semithick, node distance=3cm]
\tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,thick,text=black,scale=1]
\node[state]    (1)  {$1$};
\node[state]    (0) [below left of=1]  {$0$};
\node[state]    (2)[below right of=1]  {$2$};
\path
 (1) edge[bend left,above] node{$\mathe^{-{t_k}} \phantom{xx}$}  (0)
 	 edge[bend left] node{$1-\mathe^{-{t_k}}$}  (2)
% (1)   edge[bend right]    node{$\exp(-t_k)$}      (0)
 (0) edge[loop left] node{$\mathe^{-{t_k}}$} (0)
     edge[bend left] node{$1-\mathe^{-{t_k}}$} (1)
 (2) edge[loop right] node{$1-\mathe^{-{t_k}}$} (2)
    edge[bend left, below] node{$\mathe^{-{t_k}} \phantom{xx}$}  (1);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Considérons un conducteur avec un facteur de risque $\theta=t_k$, $k=1,2$ fixé. Sous les hypothèses précédentes, $(L_i)_{1 \leq i \leq n}$ est une chaîne de Markov homogène dont la matrice de transition est donnée par 
\begin{equation*}
\left(
{\begin{array}{ccc}
\exp(-t_k) & 1- \exp(-t_k) & 0 \\
\exp(-t_k) & 0 & 1- \exp(-t_k)  \\
0 & \exp(-t_k) & 1- \exp(-t_k) 
\end{array} } 
\right)
\end{equation*} 
et mesure initiale $\nu' = (0,1,0)$.

% \begin{center}
% \begin{tikzpicture}
% \draw[->] (1,2) to[bend left=50] (1,2);
% \draw (0.5,2)circle (0.5);
%  \draw (0.5,2) node{$0$};
%  \draw[->] (1,2) to[bend left=40] (2.5,2);
%   \draw[<-] (1,2) to[bend left=-40] (2.5,2);
%  %\draw[->] (1,2) -- (2,2);
%  \draw (3,2)circle (0.5);
%  \draw (3,2) node{$1$};
%  \draw[->] (3,2) -- (4,2);
%  \draw (4.5,2)circle (0.5);
%  \draw (4.5,2) node{$2$};
% % \draw (0.9,2)circle (0.4);

% %  \draw[->] (0.9,1.6) -- (0.9,1.1);
% %  \draw[->] (1.3,2) -- (1.8,2);
% % \draw (2.2,2)circle (0.4);
% %  \draw (2.2,2) node{${\color{gray}R_{t-1}}$};
% %  \draw[->] (2.2,1.6) -- (2.2,1.1);
% %  \draw[->] (2.6,2) -- (3.1,2);
% %  \draw (3.5,2)circle (0.4);
% % \draw (3.5,2) node{${\color{gray}R_{t}}$};
% %  \draw[->] (3.5,1.6) -- (3.5,1.1);

% \end{tikzpicture}
% \end{center}


\subsubsection{Théorie des chaînes de Markov}
\begin{dfn}
Une chaîne de Markov homogène $(L_n)_{n \in \mathbb{N}}$ est un processus observé à des temps discrets et qui prend ses valeurs dans un sous-ensemble de $\mathbb{N}$ vérifiant les propriétés suivantes 
\begin{itemize}
   \item[1.] Propriété de Markov
\[
\mathbb{P} \left\{L_n = \ell_n \mid L_{n-1}=\ell_{n-1},\ldots,L_0=\ell_0 \right\} = \mathbb{P} \left\{L_n = \ell_n \mid L_{n-1}=\ell_{n-1} \right\}
\]
   \item[2.] Propriété d'homogénéité 
\[
\mathbb{P} \left\{L_n = \ell \mid L_{n-1}= m \right\} = \mathbb{P} \left\{L_1 = \ell \mid L_0= m \right\}
\] 
\end{itemize}
La loi d'une telle chaîne est déterminée de façon unique par 
\begin{itemize}
   \item[1.] la mesure initiale $\nu$ = loi de l'état initial $L_0$
   \item[2.] La matrice de transition $P =(p_{\ell,m})_{(\ell,m) \in \mathbb{N}^2}$ où $p_{\ell,m} = \mathbb{P} \left\{L_1 = m \mid L_0= \ell \right\}$, la probabilité de passer de l'état $\ell$ à l'état $m$.
\end{itemize}
\end{dfn}

La loi de $L_1$ est donnée par $\mu_1 = \nu' P$, soit $\mu_1(\ell) = \mathbb{P} \left\{ L_1 = \ell\right\}$.
\begin{thm}[Théorème de Chapman-Kolmogorov]
Soit $P^{(n)} = \left( p_{\ell,m}^{(n)} \right)$ où 
\[
p_{(\ell,m)}^{(n)} = \mathbb{P} \left\{L_n = m \mid L_0= \ell \right\}
\]
Alors
\[
P^{(n)} = P^n
\]
\end{thm}
La loi de $L_n$ est donc donnée par $\mu_n = \nu' P^n$. Si $f \colon \mathbb{N} \longrightarrow \mathbb{R}$ (qui peut être identifiée par le vecteur $(f_0,\ldots,f_n)'$), alors 
\[
\esp[f(L_n)] = \nu'P^n f
\]

\begin{dfn} \quad\\
\begin{enumerate}
\item On dit que l'état $\ell$ communique avec l'état $m$ (noté $\ell \leftrightarrow m$)  s'il existe deux entiers $n_1$ et $n_2$ tels que $p_{\ell,m}^{(n_1)} \neq 0$ et $p_{m,\ell}^{(n_2)} \neq 0$. On peut aller de l'état $\ell$ à l'état $m$ en au moins $n_1$ coups et de l'état $m$ à l'état $\ell$ en au moins $n_2$ coups.
\item La relation $\ell \leftrightarrow m$ définit une relation d'équivalence entre les états. Si tous les états appartiennent à la même classe ont dit la chaîne est \emph{irréductible}. 

\item Un état est dit transient si presque sûrement, il est visité un nombre fini de fois par la chaîne. Sinon, il est dit récurrent. Un état récurrent est dit récurrent positif si la proportion du nombre de visites dans cet état ne tend pas vers 0 et sinon, il est dit récurrent nul. 
\end{enumerate}
\end{dfn}

\begin{prp} \quad \\
\begin{enumerate}
   \item Un état est soit transient soit récurrent
   \item Si $\ell \leftrightarrow m$, ($\ell$ et $m$ sont dans la même classe), alors $\ell$ et $m$ sont soit tous les deux transients soit tous les deux récurrents. 
   \item Si le nombre d'états est fini, alors les états récurrents sont tous récurrents positifs.
   \item Une chaîne de Markov homogène irréductible est toujours récurrente. 
   \item Une chaîne de Markov homogène irréductible avec un nombre d'états fini est toujours récurrente positive. 
\end{enumerate}
\end{prp}

\begin{dfn}[Période]
La période d'un état est donnée par 
\[
d(\ell) = \mathrm{pgcd}\left\{n \in \mathbb{N}^* : p^{(n)}_{\ell,\ell} \neq 0 \right\}
\]
Si $d(\ell) =1$, alors on dit que $\ell$ est apériodique.
\end{dfn}
%La période correspond au nombre de coups minimal pour retourner à un état.
\begin{prp} 
 Si $\ell \leftrightarrow m$, alors $d(\ell)=d(m)$
\end{prp}

\begin{dfn} Une chaîne est dite ergodique si elle est irréductible, récurrente positive et apériodique.
\end{dfn}

\begin{thm}[Théorème ergodique]
Soit une chaîne de Markov ergodique $(L_n)_{n \in \mathbb{N}}$, alors il existe une unique mesure de probabilité $\nu_0$ telle que 
\[
\nu'_0 P = \nu_0' 
\]
On dit que $\nu_0$ est invariante.

De plus, $L_n$ converge en loi vers $\nu_0$.
\end{thm}

Peu importe l'état initial, si on laisse la chaîne évoluer suffisamment longtemps, elle se stabilisera naturellement autour d'une loi $\nu_0$ : après un temps suffisamment long, la probabilité de trouver $L_n$ dans l'état $\ell$ est approximativement $\nu_0(\ell)$.

Pour le modèle Bonus-Malus à trois états, les niveaux de bonus forment une chaîne de Markov ergodique (en effet, elle est irréductible avec un nombre d'états fini donc elle est récurrente positive, et elle est apériodique car il y a des boucles). Sa mesure stationnaire est donnée par 
 \begin{equation*}
\nu_{0,t_k} = \left(\frac{1}{C}, \frac{\mathe^{t_k}(1-\mathe^{-t_k})}{C}, \frac{\left(1-\mathe^{-t_k}\right)\left(\mathe^{2t_k}-\mathe^{t_k}\right)}{C} \right)'
\end{equation*}
où $C$ est une constante de normalisation.

Supposons maintenant que le système ait atteint un certain équilibre et qu'il se soit stabilisé (c'est à dire $L_n \sim \nu_0$). Quelle est la probabilité que le conducteur avec un niveau de bonus $L_n$ soit un bon ou un mauvais conducteur ? Pour cela, on calcule la loi a posteriori de $\theta$, c'est à dire 
\[
\mathbb{P}\left\{\theta = t_k \mid L_n = \ell \right\} 
\]
avec $k \in \left\{1,2 \right\}$ et $\ell \in \{0,1,2\}$.

\textbf{Calcul de la loi a posteriori}

 On sait que $L_n \sim \nu_0$ donc $\mathbb{P}\left\{ L_n =\ell \mid \theta =t_k \right\} = \nu_{0,t_k}(\ell)$.

\begin{eqnarray*}
\mathbb{P}\left\{ \theta =t_k \mid L_n =\ell \right\} &=& \frac{\mathbb{P}\left\{ L_n =\ell \mid \theta =t_k \right\}\mathbb{P}\left\{\theta =t_k \right\}}{\mathbb{P}\{L_n =\ell\}} \\
&=& \frac{\nu_{0,t_k}(\ell)p_k}{\nu_{0,t_1}(\ell)p_1+\nu_{0,t_2}(\ell)p_2}
\end{eqnarray*}
où $p_k = \mathbb{P}\left\{\theta=t_k \right\}$.

\textbf{Calcul de la prime}

Supposons que tous les sinistres ont le même montant (disons 1). Combien le conducteur dans l'état $\ell$ devrait-il payer ? On note $N$ son nombre de sinistres. S'il est dans l'état $\ell$, il devrait donc payer 
\[
\pi_\ell = \esp[N \mid L_n=\ell]
\]
Comme $N \mid \theta \sim \mathcal{P}(\theta)$
   \begin{eqnarray*}
  \pi_\ell &=& \esp \left[\esp \left[N \mid \theta \right] \mid L_n = \ell \right] \\
   &=& \esp \left[\theta \mid L_n = \ell \right]  \\
   &=& t_1 \mathbb{P}\left\{ \theta = t_1 \mid L_n = \ell \right\} + t_2 \mathbb{P}\left\{ \theta = t_2 \mid L_n = \ell \right\}
   \end{eqnarray*}

\begin{rem}
\begin{enumerate}
   \item Le cadre du système Bonus-Malus utilise uniquement le niveau de bonus comme information sur les comportements des assurés.
   \item Dans l'exemple des bons-mauvais conducteurs, il y a une perte d'informations
   \begin{itemize}
      \item Considérons un premier conducteur qui a eu 30 accidents l'an passé
      \item Un second conducteur qui en a qu'un seul.
      \item Ils trouvent tous les 2 au niveau 2 dans le système simple de Bonus-Malus, mais le risque est plus élevé pour le premier conducteur que pour le deuxième.
   \end{itemize}
   \item Pour résoudre ce problème, on peut augmenter le nombre de niveaux et changer les conditions pour passer d'un état à l'autre. Mais il y aura toujours une perte d'informations.
\end{enumerate}
\end{rem}

%{\color{blue} Fin cours : 20/02}

\textbf{Faiblesses du modèle}
\begin{enumerate}
   \item Une chaîne de Markov homogène est un modèle confortable mais est-ce que les hypothèses sont réellement vérifiées ?
   \item Supposer que le système devient stationnaire est très optimiste ! Sauf si on suppose que le système est vérifé depuis la nuit des temps (ce qui rend l'hypothèse d'homogénéité moins réelle).
   \item On a besoin de connaître la loi a priori de $\theta$
   \item La loi peut changer au cours du temps. 
\end{enumerate}

\subsubsection{Cas général}

On généralise le système précédent en 
\begin{enumerate}
   \item augmentant le nombre de niveaux de bonus
   \item en considérant des lois plus compliquées pour le facteur de risque $\theta$.
\end{enumerate}

On suppose toujours que le nombre de sinistres d'un assuré avec facteur de risque $\theta$ suit une loi de Poisson de paramètre $\theta$. 

Les règles pour passer d'un état à un autre peuvent être plus ou moins compliquées, mais on suppose toujours que $L_n$ est une chaîne de Markov homogène.

\subsubsection{Guide pour étudier un système de Bonus-Malus}

\begin{enumerate}
   \item Déterminer la matrice de transition $P(\theta)$ (elle dépend du facteur de risque)
   \item Trouver la loi stationnaire $\nu_{0,\theta}$
   \item Supposer que la chaîne a atteint son état stationnaire et calculer la densité conditionnelle de $\theta$ sachant $L_n = \ell$, notée $f_{\theta,\ell}$
   \item Calculer la prime (lorsque le montant des sinistres vaut 1)
   \begin{eqnarray*}
   \nu_\ell &=& \esp\left[\theta \mid L_n =\ell \right]\\
   &=& \int \theta f_i(\theta) \mathd\theta \\
   &=& \frac{\int_{t \in \Theta} t\nu_{0,t}(\ell)u(t)\mathd t}{\int_{s \in \Theta} \nu_{0,s}(\ell)u(s)\mathd s}
   \end{eqnarray*}
   où on a noté $u$ la densité de la loi a priori de $\theta$.

\end{enumerate}

\subsection{Equilibre du système Bonus-Malus}

Nous venons de voir comment calculer la prime d’un assuré dans un système bonus-malus à partir de la mesure stationnaire d’une chaîne de Markov; mais que cela n'était possible si on imposait des conditions fortes sur la loi a priori du profil de risque.
Dans cette section, nous allons voir deux approches qui permettent de calculer la prime sans passer par la mesure stationnaire. 


\subsubsection{Approches de Norberg et de Gilde et Stundt}

\paragraph{Approche de Norberg}

L'approche de Norberg est un moyen de trouver la prime $\pi_\ell$ qui doit être payée à chaque niveau de bonus sans passer par la mesure stationnaire. On pose $\pi_{L_n} =f(L_n)$ la prime payée l'année $n$. Norberg propose alors de trouver $f$ qui minimise 
\[
Q_f := \esp \left[\left( \theta - f(L_n)\right)^2 \right]
\]
soit $f(L_n) = \esp\left[\theta \mid L_n\right]$. On retrouve donc la prime calculée à partir de la chaîne de Markov. 

L'approche de Norberg est intéressante car le choix optimal de $\pi_i$ est lié à la perte quadratique.



\paragraph{Approche de Gilde and Sundt}

Le problème lorsque l'on calcule la prime comme
\[
\pi_\ell = \esp[\theta \mid L_n = \ell]
\]
est que la fonction $\ell \longrightarrow \pi_\ell$ peut être très irrégulière. Pour des raisons \og{} marketing \fg{} il peut être intéressant d'avoir une liste de primes $\pi_\ell$ qui est peut être facilement comprise par l'assuré. Le plus souvent, on utilise une échelle linéaire, on impose donc 
\[
\pi_\ell = \alpha +\beta \ell
\]
avec $\alpha$ et $\beta$ à déterminer.

Gilde et Stundt (1989) ont proposé de choisir $\alpha$ et $\beta$ tels que 
\[
Q_{\alpha, \beta} = \esp \left[\left(\theta - \alpha - \beta L_n\right)^2\right]
\]
soit minimal, ce qui donne 
\begin{eqnarray*}
\beta &=& \frac{\lambda \mathrm{Cov}(L_n,\theta)}{\var[L_n]} \\
\alpha &=& \lambda - \beta \esp \left[L_n \right]
\end{eqnarray*}
avec $\lambda = \esp[\theta]=\esp[N]$ et

\begin{itemize}
   \item $\esp \left[L_n \right] = \sum \ell \int \mathbb{P} \left\{ L_n = \ell \mid \theta =t \right\} u(t)\mathd t$
   \item Formule similaire pour $\var[L_n]$
   \item $\mathrm{Cov}(L_n,\theta) = \sum \ell \int t \nu_{0,t}(\ell) u(t)\mathd t -  \lambda\esp[L_n]$
\end{itemize}  
\subsubsection{Equilibre financier}

On suppose que 
\begin{enumerate}
   \item $X$ désigne le coût d'un sinistre avec $\esp[X] = \mu$
   \item $N$ désigne le nombre de sinistres d'un assuré avec $\esp[N] = \lambda$
   \item $X$ est indépendent de $N$
\end{enumerate}
Sans aucun système de Bonus-Malus, tout le monde paierait la même prime $\esp[X]\esp[N] = \mu \lambda$.

\begin{dfn}[Equilibre financier]
On dit que le système de Bonus-Malus a atteint l'équilibre si 
\[
\esp\left[\pi_{L_n} \right] = \mu \lambda
\]
L'espérance est prise par rapport aux mesures stationnaires des chaînes de Markov décrivant les assurés.
\end{dfn}

\begin{rem}
% \begin{enumerate}
%    \item Rappel
%    \[
%    \esp[\pi_{L_n}] = \esp [ \esp[ N \mid L_n]] = \esp [N] = \lambda 
%    \]
\textbf{Attention!!} Le terme équilibre est trompeur : si aucun facteur de majoration est appliqué, la ruine de la compagnie est presque certaine. 
%\end{enumerate}
\end{rem}

\medskip
\paragraph{Equilibre financier dans l'approche de Norberg}

Dans l'approche de Norberg, 
\[
\pi_{L_n} = \esp\left[\theta \mid L_n \right]
\]
Donc, 
    \begin{eqnarray*}
    \esp \left[\pi_{L_n} \right] &=& \esp \left[\esp \left[\theta \mid L_n \right]\right]\\
   &=& \esp \left[\theta \right]\\
   &=& \esp \left[N \right]  \ \text{ car $N \mid \theta \sim \mathcal{P}(\theta)$} \\
   &=& \lambda
   \end{eqnarray*}
Comme ici $\mu=1$, l'équilibre est atteint.

\paragraph{Equilibre financier dans l'approche de Norberg}

On remarque que 
\[
\pi_{L_n} = \lambda + \beta\left(L_n - \esp[L_n]\right)
\]
Donc $\esp[\pi_{L_n}] =\lambda$. L'équilibre financier est donc atteint.

% \subsubsection{Mesures de performance et efficacité}

% \textbf{Mesures de performance d'un système de Bonus-Malus}

% RASP = ``Relative Stationary Average Premium''
%    \begin{equation*}
%    \frac{\text{niveau de prime moyen stationnaire} - \text{niveau de prime minimal}}{\text{niveau de prime maximal} - \text{niveau de prime minimal}}
%    \end{equation*}
% Il est exprimé en pourcentages. S'il est petit, alors toutes les assurés sont concentrés sur les petits niveaux. Au contraire, s'il est grand, ils sont concentrés sur les grands niveaux. Un bon système est lorsque le RASP est proche de 50\%.

% \medskip
% \textbf{Efficacité de Loimaranta}

% L'idée de l'efficacité est d'exprimer comment le système de Bonus-Malus réagit à un changement dans la fréquence des sinistres.

% Soit $b(t) = \esp[L_n \mid \theta =t]$, c'est-à-dire la prime moyenne (pour un coût égal à 1) payée par un assuré dont le nombre moyen de sinistres est égal à $t$. La réaction idéale du système serait un changement relatif en $t$ devrait induire le même changement relatif sur $b$, c'est-à-dire que la quantité
%    \[
%    \mathrm{Eff}(t) = \frac{\tfrac{\mathd t}{t}}{\tfrac{\mathd b(t)}{b(t)}}
%    \]
%    devrait être égale à 1 (dans un monde idéal).

% A quel point $\mathrm{Eff}(t)$ est-elle proche de 1  ? Est-ce une mesure de la qualité du système Bonus-Malus ?

% \medskip
% \textbf{Autres mesures d'efficacité}
% Les deux principales critiques de l'efficacité de Loimaranta sont 
% \begin{enumerate}
%    \item Critère asymptotique : convergence vers la mesure stationnaire. Est-ce vraiment réaliste ? 
%    \item On ne prend en compte que la fréquence des sinistres, et pas l'état dans lequel l'assuré entre dans le système.
% \end{enumerate}
% Un autre critère est l'efficacité de Lemaire (voir aussi l'efficacité de De Pril). Les idées principales sont 
% \begin{enumerate}
%    \item Ne nécessite pas d'être sous la mesure stationnaire.
%    \item Utilise un certain taux d'intérêt qui actualise les flux financiers dans les prochaines années.
% \end{enumerate}

\subsection{Hunger for bonuses}
\subsubsection{Description du phénomène}
Le comportement de l’assuré peut introduire un biais dans le calcul de sa prime. En effet, considérons un assuré qui est victime d'un sinistre d'un montant $x$. Deux choix s'offrent à lui 
\begin{itemize}
   \item Soit il le déclare à la compagnie d'assurance qui paye. Il descend alors de niveau de bonus. 
   \item Soit il ne le déclare pas, il paye lui-même et il reste au même niveau de bonus.
\end{itemize}
Ce phénomène s'appelle hunger for bonuses. 

Pourquoi est-ce mauvais pour l'assureur ? Cela empêche l'assureur d'obtenir des informations sur le facteur de risque de l'assuré.

Pourquoi est-ce bon pour l'assureur ? Trop de petits sinistres peuvent entraîner un grand coût administratif.



\subsubsection{Exemple}

Reprenons notre système de Bonus-Malus à 3 niveaux. On note $\mu$ le coût moyen des sinistres. Si un assuré est dans un état $\ell$, il doit payer $\pi_\ell \mu$. Pour simplifier, supposons que $\mu=1$.

Supposons que l'assuré n'aura pas d'autres accidents pendant l'année (dans certaines assurances, un assuré a jusqu'au 31 décembre pour déclarer son sinsitre, à cette date, l'assureur doit savoir combien de sinistres sont survenus au cours de l'année). 

L'assuré, qui se trouve cette année au niveau 1, a été victime d'un accident d'un montant $x$. Doit-il le déclarer ? 

Que se passerait-il l'an prochain s'il le déclare ou pas ? Pour les  deux prochaines années, il paiera 

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
& Pas de sinistre l'an prochain & Sinistre l'an prochain  \\
\hline
Sinistre non déclaré & $x +\pi_0+\pi_0$ & $x+\pi_0+\pi_1$\\
Sinistre déclaré & $\pi_2+\pi_1$ & $\pi_2+\pi_2$  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Soit $p$ la probabilité d'avoir au moins d'un sinistre au cours d'une année. Alors, si 
   \begin{equation*}
   p(\pi_2+\pi_2) + (1-p)(\pi_1 + \pi_2) \geq x + p(\pi_1 + \pi_0) + (1-p)(\pi_0+\pi_0)
   \end{equation*}
   l'assuré n'a pas intérêt à déclarer son sinistre (s'il a une horizon de deux ans).

\begin{rem}
\begin{enumerate}
   \item Ceci n'est qu'une simple discussion si l'assuré est victime d'un accident l'an prochain, il peut aussi choisir de ne pas le déclarer.
   \item Des stratégies optimales peuvent être calculées en considérant des systèmes de Bonus-Malus plus complexes. Généralement, ils prennent en compte une actualisation des coûts
   \item La loi du montant des sinistres joue un rôle crucial dans le phénomène du hunger for bonuses.
   \begin{itemize}
      \item $X=\mu$ p.s. (ou très concentré autour de $\mu$), pas de hunger for bonuses (ou presque pas)
      \item $X$ avec des grandes fluctuations, plus  de risque que le montant du sinistre dépasse la valeur déclenchant le phénomène de hunger for bonuses.
   \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{rem}

\end{document}